[美國又輸] 特朗普貿易戰的六大軟肋

特朗普貿易戰的六大軟肋

沈建光：考慮中美貿易逆差，特朗普率先挑起事端似乎佔盡先機；特朗普的貿易威脅真像其宣稱的那樣穩賺不賠嗎？

中美貿易戰戰火越演越烈。7月6日,中美之間涉及500億美元的貿易制裁即將開啟首輪較量,同時,美國特朗普已宣稱繼續對價值2000億美元的中國商品加征10%的關稅，並威脅如果中國採取新的報復措施，美方將再對另外2000億美元中國商品加征關稅。對此，中方表態將綜合使用包括數量型和質量型工具在內的各種舉措，做出強有力的回應。

至此，特朗普的對華貿易制裁威脅幾乎涵蓋了中國對美的幾乎所有商品。因為根據中國海關統計，2017年中國對美國出口金額僅為4298億美元。考慮到中美接近3000億美元的巨大貿易逆差，特朗普率先挑起事端似乎佔盡先機。然而，特朗普貿易威脅果真像其威脅的那樣穩賺不賠嗎？筆者對此表示懷疑，在筆者看來，特朗普咄咄逼人的背後仍有六大軟肋。

軟肋一：全球開打貿易戰無法遊刃有餘

此次特朗普貿易戰矛頭不僅針對中國，傳統盟友歐盟、加拿大、墨西哥均是特朗普的貿易制裁對象。特朗普公然與主要貿易夥伴對峙，大概率是建立在利用各國希望避免貿易戰心理，讓渡一定利益與美國達成協議的理想情形。但其咄咄逼人，出爾反爾的舉措如今已遭致其他國家聯合起來的強硬反向制裁。特別是歐盟已警告若美國對歐盟汽車加征關稅，歐盟將可能向總值2940億美元的美商品征報復性關稅，相當於美國去年總出口額的19%。

考慮到在全球出口市場份額中，美國出口份額佔比僅為8.7%，而中國佔比13%，德國佔比8.2%，若其他國家聯合起來，對美國發動貿易同等制裁，美國很難獲得實在好處，並將對美國經濟與就業產生負面衝擊。另外，特朗普上任以來由於政策多變已產生信任危機，對跨國企業又頻繁處以高額罰金，惡化了美國的投資環境，美國勞動生產率下降與基建薄弱的情況也沒有明顯改善，企業在美國投資風險反而空前加大。

軟肋二：貿易戰傷害美國企業

特朗普幾乎對中國商品全部徵稅的威脅面臨美國企業的福利損失。畢竟中國入世以來，中國製造業已經躍升為全球第一，作為全球供應鏈的中心，不少對美出口商品其實是美資企業在華生產進而出口到美國的。

例如，中國出口中有四成的出口來自於外商投資企業的出口，對美出口的100強企業榜單中，外資企業總共佔據7成。而80%以上的蘋果手機在中國組裝生產，英特爾和戴爾等美國頂級硬件製造商也十分依賴中國製造業。據《紐約時報》報導，特朗普向蘋果公司首席執行官庫克承諾，美國政府不會對在中國組裝的iPhone加征關稅，但既要祭出對華徵稅清單，又要顧全美國企業利益，其實很難做到。

軟肋三：貿易戰損失美國消費者福利

特朗普貿易戰還面臨替代困難與消費者福利損失的風險。一來中國對華出口的前十大產品中，大部分商品佔美國進口的比重高於百分之三十，如從中國進口的電機電氣設備產品佔美國進口的四分之一，機械器具佔比高於三成。一旦對華徵稅，不可避免的導致美國短期內進口替代困難，推高美國進口企業的生產成本；二來勞動密集型產品中國進口份額佔比更高，如美國九成的雨傘進口，八成的玩具進口、七成的頭飾、六成的行李、五成以上的鞋類、紡織品、傢具進口均來自中國，如果美國選擇上述領域作為對華加征關稅的範圍，也將會造成上述商品價格上漲，推升通脹，受到最直接損害的同樣也是美國的消費者。

軟肋四：美國行業協會反對聲音越來越強

特朗普肆意揮舞貿易大棒也遭到美國企業協會的反對。如曾支持特朗普稅改的美國商會，7月2日已對特朗普政府的關稅政策做出警告。美國國際鋼鐵協會及其兩家會員企業提起訴訟，認為特朗普政府對進口鋼鐵產品加征25%關稅依據的「232條款」違反憲法，要求停止執行；代表福特、通用、菲亞特克萊斯勒美國公司三大汽車廠商公共利益的美國汽車政策委員會認為,美國政府使用「232條款」，會給美國汽車業及其工人帶來的不利影響,將遠超過進口限制給美國鋼鐵業帶來的好處。

軟肋五：市場恐慌情緒加大

早前市場普遍認為特朗普的貿易戰大概率是口頭威脅，而伴隨著其策略越加難於預測，對未來特朗普政策風險的擔憂上升，恐慌情緒濃烈。自美國挑起對華貿易戰的這半個月以來，道瓊斯工業指數下跌3.3%，雖然遠低於不及A股8.1%的跌幅，但從市場深度來看，美國市值跌幅卻遠高於A股，美國三大股指的總市值跌幅近1兆美元，超出中國滬深總市值共計4兆的跌幅。

而從美國企業層面來看，6月15日半個月的時間，訊息技術行業半個月市值蒸發超過4000億美元，可選消費、金融行業，子市值減少接近2000億美元。卡特彼勒公司因其業務涉及工程及農用機械設備，其股價跌幅居前，市值蒸發近10%。因特爾、通用電氣這樣的跨國科技製造公司的股價也出現較大跌幅。

此外，雖然航空飛機並不在中國貿易制裁清單上，波音公司也因為市場擔心中美貿易戰進一步升級而受壓，半個月股價下跌超過6%。金融行業高盛集團、摩根大通跌幅分別為5.87%和3.4%。蘋果公司跌幅近2%。這說明雖然投資者對美國貿易戰的擔憂情緒增加，加之美國股票估值較高，未來美國金融市場調整的深度可能會更加劇烈。

軟肋六：國內政治阻力上升

特朗普肆無忌憚的揮舞貿易大棒，已經引發不少議員的擔憂。猶他州參議員、負責貿易政策的參議院財政委員會主席Orrin Hatch近日表示，反對徵收關稅，尤其是232條款，計劃推動獨立立法，以解決議員們對特朗普徵收新關稅的擔憂。田納西州共和党參議員Bob Corker表示將提議設定一項立法，規定總統以國家安全為由徵收關稅時要接受國會審查。而一旦特朗普以國家安全為由單方面徵收關稅的權利有受到限制的可能，特朗普貿易政策的推行也將面臨不小政治壓力。

綜上，筆者認為，儘管美國特朗普已經信誓旦旦的在全球範圍內挑起貿易戰爭端，對華態度也咄咄逼人，距離7月6日340億美元對華貿易制裁落地更是為期不遠，但縱觀美國的對華貿易策略，如果特朗普發動全面貿易戰，將不可避免的會觸及到美國消費者或者美國企業的利益。而此前，特朗普在首次340億對華制裁清單中比3月清單刪去了手機商品，又不涉及勞動密集型產品，說明進一步祭出對華制裁清單其實是十分困難，特朗普也並沒有多少好牌可打。

在此背景下，中方還應該保持定力，聯合歐盟、加拿大等反對美國貿易保護的力量，在特朗普溝壑難填的情況下，大膽反擊，特別是瞄準特朗普的農業州票倉精準出擊，打中其痛點，以戰促和，促進貿易戰儘早回歸談判桌，避免全面貿易戰，並守住中美不陷入或者過早落入修昔底德陷阱的底線，為中國延續穩定增長換回良好的外部環境做出努力。

（註：本文僅代表作者觀點。本文編輯徐瑾：jin.xu@ftchinese.com）

中國又贏

閱

搬石頭砸自己的腳

同人合作
攞人著數就當人提款機
俾人打就話大家係兄弟

華向美國亮劍，侵哭了

上面唔係出左禁令咩，重打飛機唔驚捉去勞改？

美國哭了
美國嚇尿了
美國跪低了

支共又贏

中方其中一項提議是在世界貿易組織（WTO），聯合採取行動抵抗美國，但歐盟官員與外交官表示，歐盟已拒絕提議。一名歐洲外交官指，「中方希望歐盟與中國一同抵抗美國，表明立場，但我們不會這樣做，我們已經告訴他們」。

報道引述另一名外交官，他指「我們幾乎同意所有美國對中國的投訴，只是我們不認同美國的處理手法」

歐豬太多蠢西左膠

中國又嬴
2025 100% win

其實淨係同支那打貿易戰咪夠 特朗普條仆街連同盟國都打埋 搞到腹背受敵